早年投資深圳 軍車走私 發大達 晚年減「孝敬」遭藉故封廠 港商踏上16年維權路

【明報專訊】中國40年前開始的改革開放，令不少人先富起來，進入內地投資辦廠的港商很多賺到盆滿鉢滿。亦有不少港商在剛開放的內地掉進投資陷阱，不止輸光身家，還令他們從此走上維權道路，下半生在無盡的上訪路上顛簸。第一批進入內地投資的港商蔡潤標說，他就是那一批「愛國大傻瓜」。

自稱「愛國大傻瓜」 一開放即北上

今年82歲的蔡潤標，1950年代來港，白手起家，1976年到內地尋找商機，同時在東北山區籌建學校，到遼寧錦州和商人張志凱合作投資150萬元（人民幣，下同）搞地產。他說，張的父親是軍長、母親是軍醫，哥哥也是團長，但張其後中風離世，他的投資也被當地官員無理奪去，第一次在內地投資亦以失敗告終。不過他並無灰心，1978年實施改革開放後，他又搶先一步返內地投資，「有名有地位，為何不去」。講起當時的風光史，他還記得很清楚，時任深圳市委書記梁湘和寶安縣委書記李容根（後任廣東省副省長）親自請他吃飯，並邀請他回大陸搞「六合彩」，「但我唔識做，於是答應設廠」。

「當時地方對港商極為重視，所到之處警車開道，敲鑼打鼓夾道歡迎。」蔡潤標說，有時去到一些偏僻地方找不到車，打電話給政府，甚至派出醫院的白車來接送。蔡潤標表示，當時做生意一帆風順，首批返內地投資的港商基本上人人賺到錢，「我當時在深圳西鄉投資設廠，做電腦傳真機及大哥大，生意好到如印鈔票，很快工廠擴大，最高峰時工人有4萬，是深圳第二大外資廠」。他的合作伙伴更厲害，「當時有粵東某市的市長做後台，我和內地合作方一起做走私生意，晚上開軍車插黃旗（軍需品，地方警察不得檢查），將電視、洗衣機等電器大批走私返內地」。

生意愈做愈大，和地方政府關係也不錯，1996年1月，深圳市人民醫院同意撥6萬平方呎地，邀請蔡潤標合作籌建癌症研究醫療中心；同年西鄉鎮政府撥地近70萬呎，讓他籌建800人的非牟利安老院。他還助養200名貧困學童，並每年捐78萬元，在深圳、韶關、廣州等成立7所學校，內地傳媒亦爭相報道。

不過好景不常，轉折點在香港回歸前後，蔡潤標以為工廠已運作正常，且年紀漸大，於是減少「孝敬」地方政府的支出。他過往每月都會向村委派10萬元「利市」，由村書記向各方打點關係，派出所則每月要送2萬元，否則工廠的工人會經常被查戶口和證件。少花了這些錢，最終卻令畢生血汗錢化為烏有。「人家早有預謀，僅僅是因資金周轉上的問題，稍晚了一個月出糧給工人，工廠很快就被地方政府查封。」

數千萬資產80萬拍賣 分文未拿回

蔡潤標的工廠在2002年被查封，幾千萬資產被法院以80萬元拍賣，最後拍賣所得也被村委用於給工人發工資，自己一分未剩。之後的16年，蔡不斷打官司，希望可索回自己的錢，「一生人大上大落，如果心境不好一早就死了。如果是人治的社會，我打官司會輸；如果是法治的社會，我一定會贏」。他說，「經常有內地的上訪者來找我取經，介紹經驗如何立案，我跟他們講，有道理就大聲講，愈吵得厲害就愈有效果，一人去吵沒人理，人多力量大。」

聯合港商行萬里上訪 「無奈可悲」

為集合更大力量維權，2007年蔡潤標聯合一班在內地投資被騙的港商，成立「港商（內地）投資權益關注組」， 其中6名成員曾帶着申訴書和一疊疊證據，由香港出發到上海，再去山東煙台、濟南以及陝西西安，最後到達北京，歷時半個月，行程逾萬公里，創下港商集體北上請願先河。

擔任關注組副組長的蔡潤標表示，當年「萬里長征」申訴是無奈也是可悲，因為他們已不再信任內地的法律，其後多年他們仍堅持多次到北京有關部門反映情况，不過時至今日，蔡潤標始終未成功。

藍絲如condom
歷史不斷重演

第一次俾北佬食咗你盤生意都算. 仲咁ON9

不過好景不常，轉折點在香港回歸前後，蔡潤標以為工廠已運作正常，且年紀漸大，於是減少「孝敬」地方政府的支出。
喺大陸做咗咁多年嘢, 都仲唔明欲加之罪,何患無詞?

算啦. 咁早期返大陸開廠. 應該食過冇1000都有800件廠妹啦.
嗰陣時D 廠妹, 應該好多都仲係豬.

仲戇鳩嘅係而家仲有人信中國大灣區去投資

【買樓陷阱】大灣區買舖收唔到樓 港女：因為信佢哋先一舖清袋！

相映成趣

呢D野由佢自行話減就減架咩？
正一廢老

都算搵過大錢,係唔識搵夠既時候退落黎姐,都係衰貪心

比甜頭你, 養肥就殺, 不嬲都係咁

你自己愛国愛黨, 抵死, 咪撚番黎香港拎綜緩

到時班官唔會比佢退, 食埋佢盤生意同間廠, 仲有食埋佢副身家

強国玩法不嬲係咁, 比甜頭, 比強国女你扑, 比優惠你, 等你上癮, 之後無戒心, 養肥之後就殺

大傻瓜

愛國，訓身地愛

他過往每月都會向村委派10萬元「利市」，由村書記向各方打點關係，派出所則每月要送2萬元，否則工廠的工人會經常被查戶口和證件。
唔怪得深圳人唔洗做咁

但張其後中風離世，他的投資也被當地官員無理奪去，第一次在內地投資亦以失敗告終。

he never learned.

為黨叫好

李喜誠走得甩都唔知派左幾多片

同中國做生意
真係咪投資落硬件不動產到

除咗恭喜之外..

心涼

不過好景不常，轉折點在香港回歸前後，蔡潤標以為工廠已運作正常，且年紀漸大，於是減少「孝敬」地方政府的支出。他過往每月都會向村委派10萬元「利市」，由村書記向各方打點關係，派出所則每月要送2萬元，否則工廠的工人會經常被查戶口和證件。少花了這些錢，最終卻令畢生血汗錢化為烏有。「人家早有預謀，僅僅是因資金周轉上的問題，稍晚了一個月出糧給工人，工廠很快就被地方政府查封。」

又想唔比錢「孝敬」
又唔出糧
你想點呀仆街

衰過condom
condom都有重大用途
五毛只係拎黎抆屎用既廁紙

都賺夠啦

樹大招風套戲

減少上貢,傻的嗎?人地地盤咁做,無溶左你已經係天大恩賜

北佬叫 卸磨殺驢
廣東佬叫 打完齋唔要和尚
港豬叫 打完丁唔要樓主

做咁撚耐人仲唔撚化 抵佢仆街喇

傻鳩
被人呃曬D錢仲要繼續愛國

仲有後多「老人家」會教你班後生
唔好做井底蛙
全世界咁大
你係要去支那送死唔阻你

當年靠走私發達，而家無錢就反指人無法治? 10個廠佬10個都係無恥死廢中

有乜好維權，傻閪都知無用
報復仲好

靠當地政府先發到達 比番10%回報都唔肯
一黎反骨
二黎減孝敬實有人比說話佢聽先
咁都唔識走資先 on9

算啦咁蠢都可以風流快樂過 算係咁

根本係終極垃圾

咱们还有党呀

屌你瀨完一次又一次真係蠢過西

當年佢都係靠人治發達咋

屌你老母當初又有幾個係靠正途去做生意發達 咪又係仗住支共恰恰霸霸至有當年既規模

講俾老共呃鳩咗要賠錢喎, 屌你老母當初走難走到落香港做乜又奶返轉頭 英國人拎住支槍迫你投資支那呀

最好笑既就係大大聲話自己已不信支那司法制度咁你仲走上去維乜權 支共話咗㗎喇, 共匪畀幾多權你你就有幾多權, 我話有就有, 冇就冇, 公我贏字你輸, 吹咩 維權 告返你條尋釁滋事罪先

冤枉來瘟疫去, 你唔值得擁有D財富㗎喇, 況且邊個話你知投資包賺無蝕㗎 輸打贏要唔該收皮喇

不要怕 你們還有黨啊

搵肥媽啦

其實一樣，變左放大版
信中共都on9
其實多數都係俾中共d 人食左間廠
無咩人有好結果

共產黨都信？抵撚死啦

聽過老一輩講以前香港開船走私汽車上大陸會有解放軍炮艇護航

何止啊
老一輩話以前一返到羅湖
會冇
有超過十條靚女包圍你求你內射添

會冇

錢沒有了有甚麼關係

你還有党啊
你們的愛国之心就因為錢而沒了嗎？

點解睇完覺得佢抵死多過慘嘅？
著數你之前攞盡，你清楚遊戲規則，一日黑社會、一世黑社會。你想縮？早知今日何必當初？！

唔識搬錢走既儍西

因為主要係佢地要既車
當年車房將右軚Benz改左軚不知幾好揾

CLS國家

走私走到出動國家炮艇護航

今日割五城 明日割十城
抱薪救火

誠哥

李喜誠

要部新既電視
花樽

報 應

度縮

點解睇完呢單新聞我覺得當事人係抵燃死既?

其實個問題主要出在鄧小平喺1985年為咗節省軍費決定准許軍隊經商，結果一發不可收拾，全軍上下大搞生意、武備廢弛、利用軍隊特權走私，亦都係因為咁所以江澤民先至會將下令「軍隊一律不准經商」當做自己嘅功績

一日有共產黨你都唔使旨意愛國啦
愛國就至少先要踢走共產黨

打完齋仲要和尚做乜？

最好笑係佢自己當初都唔係係靠“正道“賺錢
自己都識講又走私又畀錢地方官員
照計好清楚上面點玩

到畀人收皮又會突然覺得上面“有法可依“
定佢係扮苦主cap水？

識玩咪係諗爆之前交左份生意出黎走人囉，
弱d既就係好景後2，3年交大份出黎。
我舅父間廠早2年襯大好景放手“退休”
而家unun腳

都騙左咁多年 點解仲有人中

仲有最新款既DVD機

咁你真係要睇下樹大招風呢套戲，之後就明白點解唔比

你做大左就會有更多既官打你主意：水、電、煤、通訊、設備、消防、進出口、保險...etc
你孝敬得幾多個

冇人照又點會搞到走私發達呀
邊個靠邊個發達都搞唔清，自我彭漲到咁
佢仲以為自己係救世主大哂，咪瀨哂野囉

咁先保到命又保到錢
做到咁上下咪交返d生意出黎，拎返少部分錢返香港炒下野過日神算囉
靠關係起家唔係仲諗住可以攬住檔野食過世呀

究竟有無方法可以賺到大陸錢又功成身退？

誠哥最後係咪有賺離場？